%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zhm\_Matlab01}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
%\newcolumntype{cp}{>{\centering\arraybackslash}p}
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{MATLAB és Simulink} - Matlab01} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Végezze el az alábbi feladatokat MATLAB és Simulink környezetben.} A fájlokat egy külön erre a célra létrehozott mappában tárolja el. A mappa neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen.} \\
		\hline
		1 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi speciális mátrixok létrehozásához. Mindegyik függvény visszatérési értéke a generált mátrix legyen. \\
		\hline
		1.1 \textit{(3)} & Mátrix előállítása ($n\times n$) méretben, melynek főátlójában az $1!, 2!, ..., n!$ faktoriális értékek találhatóak, a többi érték 0. A függvénynek bemenő paramétere a mátrix $n$ mérete. \\
		\hline
		1.2 \textit{(3)} & Mátrix generálása ($n\times n$) méretben, melynek minden $a_{ij}$ eleme 1, ha $i$ és $j$ egyszerre páratlan, vagy páros (sakktábla mátrix). A függvénynek bemenő paramétere a mátrix $n$ mérete. \\
		\hline
		2 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi egyszerű számítások elvégzéséhez. \\
		\hline
		2.1 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy mátrixot, és kiszámítja, hogy az elemek hányad része nagyobb az elemek átlagánál, majd visszatér a kiszámolt értékkel. \\
		\hline
		2.2 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $x$ értéket, és egy $n$ maximális indexet, és kiszámítja a $\sin(x)$ értékét a $0$ körüli $n$-ed rendű Taylor-polinomja segítségével.
		\begin{equation}
			\sin(x) = \sum_{i=0}^{n} \frac{(-1)^i}{(2i+1)!}x^{2i+1}
		\end{equation} \\
		\hline
		3 \textit{(5)} & Határozza meg numerikusan az alábbi függvény (Booth függvény) minimumhelyét és az ott felvett függvényértéket a MATLAB segítségével. Ábrázolja a függvényt a $-10 \leq x, y \leq 10$ intervallum felett, és ugyanazon az ábrán mutassa meg a talált szélsőértéket is. \linebreak 
		(A pontos megoldás: $f(1,3) = 0$)
		\begin{equation}
			z = (x + 2y -7)^2 + (2x + y - 5)^2
		\end{equation} \\ 
		\hline
		4 \textit{(5)} & Oldja meg numerikusan az alábbi dinamikus rendszer mozgásegyenletét zérus kezdeti feltétel mellett (keresett az $y(t)$ függvény) a $t\in[0,25] \mathrm{s}$ időintervallumon. Az $u$ bemenőjel egységugrásszerű függvény legyen, mely azonban nem azonnal, hanem fokozatos növekedéssel $0.1 \mathrm{s}$-nál éri el az 1 értéket. A feladatot a MATLAB valamelyik \texttt{ode} megoldójának segítségével végezze el. A paraméterek értékei: $m=20 \mathrm{kg}$, $c_1=2 \mathrm{N/m}$, $c_2=3\mathrm{N/m}$, $k = 24 \mathrm{Ns/m}$.
       	\begin{center}
       		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{./f4}
       	\end{center}
		\begin{equation}
			m\ddot{y}=c_1(u-y) +k(\dot{u}-\dot{y}) -c_2y
		\end{equation} \\
		\hline
		5 \textit{(6)} & Készítsen BLDC motor rendszermodellt Simulink környezetben, és szimulálja a motor forgását a $t \in [0;10] \mathrm{s}$ időintervallumon, ha a motorra $t=1\mathrm{s}$ pillanattól $5 \mathrm{V}$ kapocsfeszültséget kapcsolunk, és $t=5\mathrm{s}$ pillanattól $0.05 \mathrm{Nm}$ terhelés éri. A motor működését az alábbi egyenletek írják le.
		\begin{equation}
			\begin{bmatrix}
			\dot{i} \\
			\dot{\omega}
			\end{bmatrix}
			=
			\begin{bmatrix}
			-\frac{R}{L}  & -\frac{k_i}{L} \\
			\frac{k_m}{J} & -\frac{k_s}{J}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
			i \\
			\omega
			\end{bmatrix}
			+
			\begin{bmatrix}
			\frac{1}{L} & 0 \\
			0           & -\frac{1}{J}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
			U \\
			M
			\end{bmatrix},
		\end{equation} 
		ahol a rendszer állapotai az armatúra áramerőssége $i$ és a motor szögsebessége $\omega$, bemenetei pedig a motor kapocsfeszültsége $U$ és a terhelő nyomaték $M$. A paraméterek értékei: armatúra ellenállása $R = 1.8 \mathrm{\Omega}$, armatúra induktivitása $L = 2.6\cdot 10^{-3} \mathrm{H}$, motorkonstansok $k_m = 0.035 \mathrm{N\cdot m/A}$, $k_i= 0.03497 \mathrm{V\cdot s/rad}$, forgórész tehetetlenségi nyomatéka $J = 2.4\cdot 10^{-6} \mathrm{kg\cdot m^2}$, súrlódási együttható $k_s= 1\cdot 10^{-6} \mathrm{kg\cdot m^2/s}$. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}